+++
title = "SOA governance, lehký úvod"
date = 2012-06-29T16:18:00Z
updated = 2012-06-29T16:41:23Z
tags = ["soa", "governance"]
aliases = [
    "/2012/06/soa-governance-lehky-uvod.html"
]
blogimport = true
hero_image = "hero.jpg"
[author]
	name = "Vít Kotačka"
	uri = "https://plus.google.com/107194067086704550761"
+++

<a href="http://4.bp.blogspot.com/--np1M4CSVYs/T-2nojW652I/AAAAAAAADDA/Efk7JEhOGQ4/s1600/3+puzzle.jpg" imageanchor="1" style="clear: right; float: right; margin-bottom: 1em; margin-left: 1em;"><img border="0" height="200" src="http://4.bp.blogspot.com/--np1M4CSVYs/T-2nojW652I/AAAAAAAADDA/Efk7JEhOGQ4/s200/3+puzzle.jpg" width="133" /></a>Vzal jsem si na projektu na starost <a href="http://en.wikipedia.org/wiki/SOA_governance">SOA governance</a>&nbsp;a s tím související nalezení nějakého vhodného nástroje, který by ji podpořil. Protože to budu muset v brzké (a nejspíš i pozdější) době prezentovat, chci si tady k tomu sepsat pár bodů, o čem to vlastně je. Co to je <a href="http://en.wikipedia.org/wiki/Service-oriented_architecture">SOA</a> ví každé malé dítě ;-) takže se tím nebudeme zdržovat a jdeme rovnou na věc.<br /><br /><h4>   <span style="color: #9fc5e8;">3 P</span></h4><div>Tři P můžou znamenat cokoliv, v tomto případě jsou to: <i>lidé</i> (people), <i>procesy</i> a <i>politiky</i> a v těchto kategoriích si můžeme klást následující otázky:<br /><br />People:<br /><ul><li>Kdo je business vlastníkem služeb?</li><li>Kdo používá naše služby?</li><li>Kdo je za služby techn(olog)icky zodpovědný?</li></ul>Procesy:<br /><ul><li>Které procesy definují politiky?</li><li>Jaké business procesy závisí na našich službách?</li><li>Je zde proces pro životní cyklus služeb?</li></ul>Politiky<br /><ul><li>Jaké politiky jsou pro naše služby definované?</li><li>Jak jsou politiky aplikované během design a runtime fáze?</li></ul><br />Tyto otázky bychom měli mít do určité míry zodpovězené. S jejich tvorbou a udržováním by nám měl &nbsp;pomoci vhodný nástroj.<br /><br /><h4>   <span style="color: #9fc5e8;">3 části politiky</span></h4>Politika se skládá ze tří částí:<br /><ul><li><i>tvrzení</i> (policy assertion),</li><li><i>vlastníka</i>&nbsp;(policy owner)</li><li>a <i>prosazení</i>/vynucení (policy enforcement).</li></ul><br />Tvrzení známe i z jiných IT domén, např. <a href="http://en.wikipedia.org/wiki/Unit_testing">unit testy</a>. Tvrzení by mělo být měřitelné a mělo by mít disjunktní odpověď pravdivé/nepravdivé (true/false). Vlastník politiky je jasný - je za politiku zodpovědný, udržuje ji atd.<br /><br />Prosazování politiky může probíhat dvěma způsoby. Buď technologicky, nějakým automatizovaným nástrojem, nebo pomocí review. Obojí opět známe odjinud, např. automatizovaná statická analýza zdrojového kódu vs. "ruční" review.<br /><br /><h4>   <span style="color: #9fc5e8;">3 oblasti podpory SOA governance</span></h4>Nástroj pro SOA governance by nám měl pomoci ve třech oblastech:<br /><ul><li>Vytváření a správa politik.</li><li>Aplikování těchto politik v design fázi.</li><li>Aplikování těchto politik v runtime fázi.</li></ul><br />V případě prvních dvou bodů pomůže repository, kde se dají politiky a služby zaregistrovat. V případě služeb (design fáze) bude ještě potřeba o nich udržovat metadata. Pro runtime fázi bude potřeba nějaký monitorovací nástroj, v SOA se běžně používají řešení, která spadají do kategorie <a href="http://en.wikipedia.org/wiki/Business_activity_monitoring">Business Activity Monitor</a> (BAM).<br /><br /><h4>  <span style="color: #9fc5e8;">Příklady politik</span></h4>Aby jsme si pod politikami představili něco konkrétního, uvedu pár příkladů.<br /><br />Design-time politiky:<br /><ul><li><i>Nevytváříme duplicitní služby</i>. Tohle bývá těžký, nápomocná může být <a href="http://en.wikipedia.org/wiki/Change_impact_analysis">impact analýza</a>. Služba se většinou v čase mění, přibývají nové funkčnosti a využití a tak časem může dojít i k rozštěpení služby na dvě. Při změnách v čase je potřeba mít neustále na paměti zpětnou kompatibilitu kontraktu služby.</li><li><i>Technologická standardizace</i>. Velkou část za nás řeší zvolená SOA platforma, ale některé věci je potřeba definovat politikou. Např. interní služby používají REST, externí služby jedou přes WS-*.</li><li><i>Validace zpráv</i>. Celkem jasný. Problém bývá validaci vůbec zapnout.</li></ul><br />Runtime politiky:<br /><ul><li><i>Dostupnout služby 24x7</i>. Služba buď běží, nebo neběží. Tohle souvisí se <a href="http://en.wikipedia.org/wiki/Service-level_agreement">Service Level Agreement</a> (SLA).</li><li><i>Služby používají zabezpečený kanál</i>. HTTPS atd.</li><li><i>Služby jsou "sebe-popisné" (self-describing)</i>. Tohle může být i součástí design fáze. V runtime je to myšleno tak, že po deploymentu je služba použitelná i bez dodatečné dokumentace.</li></ul><br /><h4>   <span style="color: #9fc5e8;">Co dál?</span></h4>Tak. To je momentálně asi všechno, co k tomu můžu obecně napsat, aniž bych zmiňoval konkrétní nástroj. Jestli se nám nějaký podaří na projektu rozjet, tak nějaký článeček určitě&nbsp;přibude.</div>
